%Wiki
V \textit{\textbf{CBC}} režimu je každý blok otevřeného textu XORován s předchozím blokem šifrovaného textu, než je zašifrován. Takže každý blok šifrovaného textu je závislý na předchozím bloku otevřeného textu. Abychom zajistili jedinečnost každé zprávy, je nutné v prvním kroku použít inicializační vektor (IV).\cite{modesWiki}
\\\\
Následující matematický zápis a diagramy režimu jsem vypracoval na základě \cite{modesWiki,modesNIST}.
\\\\
Matematický zápis šifrování a dešifrování:
\begin{flushleft}
	\hspace{80pt} Encryption: \quad\quad\quad CT\textsubscript{1} = ENCRYPT\textsubscript{K}(PT\textsubscript{1} $\oplus$ IV) \quad\quad\quad i = 1, ..., n\\
	\hspace{180pt}CT\textsubscript{i} = ENCRYPT\textsubscript{K}(PT\textsubscript{i} $\oplus$ CT\textsubscript{i-1}) \hspace{24pt} i = 1, ..., n\\
	\hspace{80pt} Decryption: \quad\quad\quad PT\textsubscript{1} = DECRYPT\textsubscript{K}(CT\textsubscript{1}) $\oplus$ IV \quad\quad\quad i = 1, ..., n\\
	\hspace{180pt}PT\textsubscript{i} = DECRYPT\textsubscript{K}(CT\textsubscript{i}) $\oplus$ CT\textsubscript{i-1} \hspace{24pt} i = 1, ..., n
\end{flushleft}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{11cm}{!}{\includegraphics{images/cbc_enc.png}}
		\caption{Režim CBC --- šifrování}
	\end{center}
\end{figure}	
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{11cm}{!}{\includegraphics{images/cbc_dec.png}}
		\caption{Režim CBC --- dešifrování}
	\end{center}
\end{figure}	

\textbf{Výhodou} tohoto řežimu je bezpečnost a možnost paralelizace u dešifrování.
\textbf{Nevýhodou} je možnost šíření chyby.\cite{modesWiki}

\subsubsection{Inicializační vektor}
Jak už bylo řečeno, \textit{\textbf{inicializační vektor}} je blok dat, který se využívá v prvním kroku některých režimů. Nemusí být tajný, ale musí být nepředvídatelný. Inicializační vektor se generuje pro každé spuštění šifrování a ten stejný inicializační vektor je následně použit i pro dešifrování.\cite{modesWiki,modesNIST}